原來古代軍事對打會應用到這麼多柔術摔跤技。

古代武術是一個整體
我的魔杖學員最近分享了一段影片，是日本古武術的對打示範，裏面的參與者穿戴了全套戰爭盔甲，以長槍或武士刀對打，風格非常暴烈，經常進入近距離的互相衝撞、抱纏與摔投，一旦將敵人摔在地後就全力壓制，並且拔出短刀，近距離向對方裝甲的虛位補上致命一擊。影片頗是精采，而尤其令學員們感到意外是，原來古代軍事對打會應用到這麼多柔術摔跤技。
但其實想深一層就不奇怪，我們今日的民間武術分門別類，但對於以求生為目的的士兵來說，實在不容許偏廢某些戰鬥方式，否則就成了弱點，日本古代叫武術為「兵法」，也是這個意思。例如古代武士穿着全套盔甲，一旦摔倒爬起來就不容易（尤其在惡劣的戰場環境），正是非常難以自保的時候，由此可以想到古柔術的最初作用和出處。由於有兵器這個元素在其中，因此形態和技術也不同於後來民間化的徒手柔術。
其實不止日本，世界各地的傳統武術都有這樣的古代軍事根源在着面，其實值得用另一個角度去審視，而不必限於單純與近代徒手格鬥比較。

喬靖夫
小說家+武術迷，武俠小說《武道狂之詩》作者，菲律賓兵器術教練。
FB：jozev1969

1對1未必有用 就有概念多對1就有機會用到